日媒：國民黨有機會再起 但恐須去「中國」兩字

日媒：國民黨有機會再起 但恐須去「中國」兩字

總統蔡英文上任8個月，民意支持度腰斬到33%，會不會比前總統馬英九更快變成8%總統？日本資深媒體人野島剛在新書《台灣十年大變局：野島剛觀察的日中台新框架》（聯經）觀察，2016年初當選的蔡英文，受歡迎度猶如2008年甫上任的馬英九；他認為，以台灣政治變換之快速看來，國民黨未來不見得一定垮台，不過恐怕須大破大立，「譬如將中國國民黨的『中國』兩字去掉」，否則想要再站起來恐怕很困難。

野島剛任職朝日新聞社記者多年，長期採訪報導兩岸三地華人圈的政治、外交、文化等多面向議題，在日本、台灣、大陸等地許多媒體都有時事評論專欄。這本新書，是他2016年離開朝日新聞單飛後的著作。

他在此書序章〈轉換期的台灣〉表示，他每次想要重讀過去自己所寫有關台灣的文章時，多少需要一點勇氣，有時還會感覺有點鬱卒。像2016年初蔡英文以民主進步黨總統候選人身分，獲得壓倒性勝利當選的那一晚，就是如此。

野島剛說，當時雖然大家在事前都已認定民進黨必定會重新奪回執政權，但有點超乎想像的是，蔡英文竟然以300萬票的差距擊敗國民黨候選人朱立倫；這讓他不禁想起8年前，國民黨擊敗民進黨，重回執政地位的那個夜晚。

野島剛回憶，那晚的台北也像蔡英文當選這晚一樣熾熱。然而在2008年時，他清楚覺得是國民黨新的「一黨獨大時代」已然到來；相較之下，醜聞纏身外加施政失當，遭受強烈批判的民進黨，完全乏善可陳。「不只如此，國民黨的總統候選人馬英九，其光芒四射的程度，簡直就像今天的蔡英文。」

「2016年的台灣選舉，彷彿和2008年是同樣的一齣劇本，只是演出的主角換了一個人。」野島剛說，他看到國民黨從頭到尾都陷在無止盡的內部鬥爭中，完全沒有打出整體作戰的感覺，敗北自是理所當然；「只不過是八年前，那時的國民黨團結一致，民進黨卻分崩離析。」

野島剛說，回想自己8年前寫的東西，他不免有些尷尬，因為當時他說「民進黨在接下來的20年內，大概都無法恢復元氣了」。然而，這回民進黨竟輕而易舉實現了長久以來夢想的「完全執政」。

「台灣政治的變化確實相當激烈，總是跳脫我們的預測。」野島剛說，正因如此，外界不能斷言國民黨已經沒有希望；不過他也認為，國民黨若是不壯士斷腕、全黨從根本進行徹底的改革—譬如將「中國國民黨」的「中國」兩字去掉，想要再站起來恐怕很困難。

黨產被清算得8899
無錢想再起幾難！